---
title: 【信息安全数学】第1章：整除
date: 2020-10-08
sidebar: 'auto'
tags:
 - 数学
categories:
 - 课程笔记
---

## 1.1 整除的概念

&emsp;&emsp;通常，用$\mathrm{Z}$表示整数集合，整数即为$0,\pm1,\pm2,\cdots$，自然数集合是非负整数集合，用$\mathrm{N}$来表示。

**&emsp;&emsp;定义1.1**（整除） 设$a,b$是任意两个整数，其中$b\ne 0$，如果存在一个整数$q$，使得等式：$a=qb$成立，则称$b$整除$a$或者$a$被$b$整除，记作$b\mid a$。$b$叫作$a$的因数，$a$叫作$b$的倍数。$q$写成$a/b$或者$\frac{a}{b}$；否则，称$b$不能整除$a$，或$a$不能被$b$整除，记作$b\nmid a$。
> 20的所有因数：$\pm1,\pm2,\pm4,\pm5,\pm10,\pm20$

**&emsp;&emsp;定理1.1**（传递性） 设$a\ne 0,b\ne 0,c$是三个整数，若$a\mid b$，$b\mid c$，则$a\mid c$
> 证明：由$a\mid b$，$b\mid c$，故存在整数$p$，$q$，有$b=ap$，$c=bq$<br>
> &emsp;&emsp;&emsp;则有$c=apq$，故$a\mid c$。

**&emsp;&emsp;定理1.2** 设$a,b,c\ne 0$是三个整数，若$c\mid a$，$c\mid b$，则$c\mid a\pm b$
> 证明：由$c\mid a$，$c\mid b$，故存在整数$p$，$q$，有$a=cp$，$b=cq$<br>
> &emsp;&emsp;&emsp;则$a\pm b=cp\pm cq=c(p\pm q)$，故$c\mid a\pm b$。

**&emsp;&emsp;定理1.3** 设$a,b,c\ne 0$是三个整数，若$c\mid a$，$c\mid b$，则对任意整数$s,t$有：$c\mid sa\pm tb$
> 证明：由$c\mid a$，$c\mid b$，故存在整数$p$，$q$，有$a=cp$，$b=cq$<br>
> &emsp;&emsp;&emsp;则$sa\pm tb=scp\pm tcq=c(sp\pm tq)$，故$c\mid sa\pm tb$.

**&emsp;&emsp;定义1.2** 设整数$n\ne 0,\pm1$，如果出了平凡因数$\pm1,\pm n$外，$n$没有其他因数，那么$n$叫作**素数**（或**质数**、**不可约数**）；否则$n$叫作**合数**。

**&emsp;&emsp;定理1.4** 设$n$是一个正合数，$p$是$n$的一个大于1的最小正因数，则$p$一定是素数，且$p\le \sqrt{n}$。
> 证明：反证法。假设$p$是合数，则存在一个整数$1<q<p$，使得$q\mid p$，由于$p\mid n$，故$q\mid n$。这与“$p$是$n$的一个大于1的最小正因数”矛盾，故$p$是素数。<br>
> &emsp;&emsp;&emsp;假设$p>\sqrt{n}$，则$n$的另一因数$n/p<n/\sqrt{n}=\sqrt{n}$，故$n/p<p$。这与“$p$是$n$的一个大于1的最小正因数”矛盾，故$p\le \sqrt{n}$。

> 求不超过64的所有素数：先求出不超过$\sqrt{64}=8$的所有素数，依次为2,3,5,7，然后从2~64的所有整数依次删去除了2,3,5,7以外的2,3,5,7的倍数。

**&emsp;&emsp;定理1.5** 素数有无穷多个。
> 证明：反证法。假设有有限个素数，则不妨设它们为$p_1,p_2,\cdots,p_n$。设$N=p_1p_2\cdots p_n+1>1$，可知$p_1,p_2,...,p_n$均不能整除$N$，于是$N$没有素因数，故$N$为素数，这与有限个素数矛盾。

**&emsp;&emsp;定理1.6** 设$n>1$是一个正整数，若$a^n-1$是素数，则$a=2$，且$n$是素数。
> 证明：显然$a>1$。由$a^n-1=(a-1)(a^{n-1}+a^{n-2}+\cdots +a+1)$，可知当$a>2$时，$a^n-1$不是素数，故$a=2$。<br>
> &emsp;&emsp;&emsp;由$a=2$，设$n=kl,k>1,l>1$，则$2^{kl}-1=(2^k)^l-1$$=(2^k-1)((2^k)^{l-1}+(2^k)^{l-2}+\cdots +(2^k)+1)$，故$2^n-1$不是素数，与原题矛盾，因此$n$是素数。

**&emsp;&emsp;定义1.3** 设$p$是一个素数，整数$M_p=2^p-1$称为Mersenne（梅森）素数。

## 1.2 Euclid算法

**&emsp;&emsp;定理1.7**（Euclid除法，也称为带余除法） 设$a,b$是两个整数，其中$b>0$，则存在唯一的整数$q,r$，使得：$a=qb+r,0\le r<b$。
> 证明：先证存在性。显然存在一个整数$q$，使得$qb\le a<(q+1)b$，令$r=a-qb$，则有$a=qb+r,0\le r<b$。<br>
> &emsp;&emsp;&emsp;再证唯一性。设分别存在$q_1,r_1$和$q_2,r_2$，使得$a=q_1b+r_1,0\le r_1<b$，$a=q_2b+r_2,0\le r_2<b$。两式相减得：$(q_1-q_2)b=-(r_1-r_2)$，当$q_1\ne q_2$时，$b<|q_1-q_2|b\ne |r_2-r_1|<b$，矛盾，故$q_1=q_2$，则$r_1=r_2$。

**&emsp;&emsp;定义1.4** 式$a=qb+r,0\le r<b$中的$q$叫作$a$被$b$除所得的不完全商，$r$叫作$a$被$b$除所得的余数。
> 可将$r$调整为$|r|\le b/2$，这时$r$叫作绝对值最小余数。

**&emsp;&emsp;定义1.5**（公因子） 设$a_1,\cdots,a_n$是$n(n\ge 2)$个整数。若整数$d$是它们中每一个数的因数，那么$d$就叫作$a_1,\cdots,a_n$的一个公约数（也叫公因数）。
> $d$是$a_1,\cdots,a_n$的一个公因数的数学表达式为：$d\mid a_1,\cdots,d\mid a_n$。

> 如果整数$a_1,\cdots,a_n$不全为零，那么$a_1,\cdots,a_n$的所有公约数中最大的一个公约数叫作最大公约数（greatest common divisor），记作$\gcd(a_1,\cdots,a_n)$或$(a_1,\cdots,a_n)$。特别地，当$(a_1,\cdots,a_n)=1$，称$(a_1,\cdots,a_n)$互素或互质。

> $d>0$是$(a_1,\cdots,a_n)$的最大公约数的数学表达式可以表述如下：<br>
> (1) $d\mid a_1,\cdots,d\mid a_n$；<br>
> (2) 若$e\mid a_1,\cdots,e\mid a_n$，则$e\mid d$。

**&emsp;&emsp;定理1.8** $a,b$是不全为零的整数，$a,b$的最大公约数$d=(a,b)$是集合$\{sa+tb|s,t\in\mathrm{Z}\}$的最小正整数。
> 证明：令集合$\{sa+tb|s,t\in\mathrm{Z}\}$中最小的正整数是$m$。下面证明$m=d$。<br>
> &emsp;&emsp;&emsp;由于$d=(a,b)$，故$d\mid sa+tb$，即$d\mid m$。<br>
> &emsp;&emsp;&emsp;另一方面，由带余除法可知，存在整数$q_1,r_1$和$q_2,r_2$，使得$a=q_1m+r_1$，$b=q_2m+r_2$，由于$a,b,m\in\{sa+tb|s,t\in\mathrm{Z}\}$，故$r_1,r_2\in\{sa+tb|s,t\in\mathrm{Z}\}$。由于$m$是$\{sa+tb|s,t\in\mathrm{Z}\}$中最小的正整数，故$r_1=r_2=0$，即$m\mid a,m\mid b$，故$m\mid d$，则$m=d$。

**&emsp;&emsp;推论1.1** $a,b$是不全为零的整数，$a,b$的最大公约数$d=(a,b)$，集合$\{sa+tb|s,t\in\mathrm{Z}\}$由$d$的所有倍数组成。

**&emsp;&emsp;定理1.9** 设$a,b$是不全为零的整数，则方程$ax+by=c$有整数解，当且仅当$c\in\{ax+by|x,y\in\mathrm{Z}\}$，即当且仅当$(a,b)\mid c$。
> 证明：先证必要性。设$d=(a,b)$，则$d\mid a,d\mid b$，由$ax+by=c$，故有$d\mid c$。<br>
> &emsp;&emsp;&emsp;再证充分性。由$d=(a,b)$，故存在整数$s,t$，使得$sa+tb=d$，由于$d\mid c$，故存在整数$q$，使得$c=dq$，则有$a(sq)+b(tq)=c$，令$x=sq,y=tq$，则方程$ax+by=c$存在整数解。

> 特别地，若$(a,b)=1$，则存在整数$x,y$，使得$ax+by=1$

**&emsp;&emsp;定理1.10** 设$a_1,\cdots,a_n$是$n$个不全为零的整数，则<br>
&emsp;&emsp;(1) $a_1,\cdots,a_n$与$|a_1|,\cdots,|a_n|$的公因数相同。<br>
&emsp;&emsp;(2) $(a_1,\cdots,a_n)=(|a_1|,\cdots,|a_n|)$。

**&emsp;&emsp;定理1.11** 设$b$是任一正整数，则$(0,b)=b$。

**&emsp;&emsp;定理1.12** 设$a,b,r$是三个不全为零的整数。如果$a=qb+r$，其中$q$是整数，则$(a,b)=(b,r)$。
> 证明：设$d_1=(a,b),d_2=(b,r)$，则$d_1\mid a,d_1\mid b$，故$d_1\mid a-qb=r$，即$d_1$是$b,r$的公因数，故$d_1\mid d_2$。同理可得$d_2$是$a,b$的公因数，故$d_2\mid d_1$，因此$d_1=d_2$。

> 因为$1573=5\times 286+143$，所以$(1573,286)=(286,143)=143$

## 1.3 扩展的Euclid算法

**&emsp;&emsp;定理1.13** 设$a,b$是任意两个正整数，则$s_na+t_nb=(a,b)$，对于$j=0,1,\cdots,n-1,n$，这里$s_j,t_j$归纳地定义为
$$
\begin{aligned}
s_{-2}=1,s_{-1}=0,s_j=s_{j-2}-q_js_{j-1} \\
t_{-2}=0,t_{-1}=1,t_j=t_{j-2}-q_jt_{j-1}
\end{aligned}
$$
其中$q_j=[r_{j-2}/r_{j-1}]$是上式中的不完全商。设$x\in\mathrm{R}$，$[x]$表示不超过$x$的最大整数，称为实数$x$的整数部分。
> 证明：只需证明对于$j=-2,-1,0,1,\cdots,n-1,n$，都有$s_ja+t_jb=r_j$，其中$r_{-2}=a$，$r_{-1}=b$，$r_j=r_{j-2}-q_jr_{j-1}(0\le j\le n)$，$r_n$是$a,b$的最大公因数。<br>
> &emsp;&emsp;&emsp;当$j=-2$时，$s_j=1,t_j=0$，则有$s_ja+t_jb=a=r_j$；<br>
> &emsp;&emsp;&emsp;当$j=-1$时，$s_j=0,t_j=1$，则有$s_ja+t_jb=b=r_j$；<br>
> &emsp;&emsp;&emsp;假设对于$-2\le j\le k-1$，$s_ja+t_jb=r_j$都成立，则当$j=k$时，$s_k=s_{k-2}-q_ks_{k-1}$，$t_k=t_{k-2}-q_kt_{k-1}$，则有
> $$
> \begin{aligned}
> r_k
> &=r_{k-2}-q_kr_{k-1} \\
> &=s_{k-2}a+t_{k-2}b-q_k(s_{k-1}a+t_{k-1}b) \\
> &=(s_{k-2}-q_ks_{k-1})a+(t_{k-2}-q_kt_{k-1})b \\
> &=s_ka+t_kb
> \end{aligned}
> $$
> 因此，式$s_ja+t_jb=r_j$对于$j=k$成立。<br>
> &emsp;&emsp;&emsp;根据数学归纳法，式$s_ja+t_jb=r_j$对所有的$j=-2,-1,0,1,\cdots,n-1,n$成立。

> &emsp;&emsp;写出Extended Euclid算法的计算过程，设$a=1859,b=1573$，计算整数$s,t$，使得$sa+tb=(a,b)$。<br>
> ![扩展欧几里得步骤表](/views/扩展欧几里得步骤表.png)<br>
> 因此，$s=-5,t=6$，使得$(-5)\times 1859+6\times 1573=143$。

## 1.4 算术基本定理

**&emsp;&emsp;定理1.14** 设$a,b$是任意两个不全为零的整数：<br>
&emsp;&emsp;(1) 若$m$是任一正整数，则$(am,bm)=(a,b)m$。<br>
&emsp;&emsp;(2) 若非零整数$d$满足$d\mid a,d\mid b$，则$(a/d,b/d)=(a,b)/d$。特别地，有$(a/(a,b),b/(a,b))=1$。<font color=red>（个人认为$d$应该是正整数）</font>
> 证明：(1) 设$g=(a,b)$，则存在整数$s,t$，使得$sa+tb=g>0$，两边同乘以$m$，得$sam+tbm=gm>0$，则$(am,bm)\mid gm$，由于$g\mid a,g\mid b$，故$gm\mid am,gm\mid bm$，故$gm\mid (am,bm)$，所以$(am,bm)=gm=(a,b)m$。<br>
&emsp;&emsp;&emsp;(2) 令$g=(a,b)$，有$d\mid g$，则$g/d\mid a/d,g/d\mid b/d$，即$g/d\mid (a/d,b/d)$。由$g=(a,b)$，存在整数$s,t$，使得$sa+tb=g$，即$s(a/d)+t(b/d)=g/d$，则有$(a/d,b/d)\mid g/d$，故$(a/d,b/d)=g/d=(a,b)/d$。若$d=(a,b)$，则有$(a/(a,b),b/(a,b))=(a/d,b/d)=d/d=1$。

**&emsp;&emsp;定理1.15** 设$a_1,\cdots,a_n$是$n$个整数，且$a_1\ne 0$。令$(a_1,a_2)=d_2$，$(d_2,a_3)=d_3$，$\cdots$，$(d_{n-1},a_n)=d_n$，则$(a_1,\cdots,a_n)=d_n$。
> 证明：当$n=2$时，$(a_1,a_2)=d_2$。<br>
> &emsp;&emsp;&emsp;当$n=3$时，由$(a_1,a_2)=d_2$，$(d_2,a_3)=d_3$，故$d_3\mid a_1$，$d_3\mid a_2$，$d_3\mid a_3$。设一整数$c$为$a_1,a_2,a_3$的公因数，则$c\mid (a_1,a_2)=d_2$，$c\mid (d_2,a_3)=d_3$，故$(a_1,a_2,a_3)=d_3$。<br>
> &emsp;&emsp;&emsp;假设对于$2\le n \le k-1$，$(a_1,\cdots,a_{k-1})=d_{k-1}$都成立。则当$n=k$时，由$(a_1,\cdots,a_{k-1})=d_{k-1}$，$(d_{k-1},a_k)=d_k$，可知$d_k\mid a_1,\cdots,d_k\mid a_k$。设一整数$c$为$a_1,\cdots,a_k$的公因数，则$c\mid d_{k-1}$，$c\mid d_k$，故$(a_1,\cdots,a_k)=d_k$。<br>
> &emsp;&emsp;&emsp;根据数学归纳法，式$(a_1,\cdots,a_n)=d_n$成立。

**&emsp;&emsp;定理1.16** 设$a,b,c$是三个整数，$b\ne 0,c\ne 0$，如果$(a,c)=1$，则$(ab,c)=(b,c)$。
> 证明：设$g=(b,c)$，故$g\mid b,g\mid c$，则有$g\mid ab$，所以$g\mid (ab,c)$。由$(a,c)=1$，可知存在整数$s,t$，使得$sa+tc=1$，两边同乘以$b$，得$sab+tcb=b$，则有$(ab,c)\mid b$，所以$(ab,c)\mid (b,c)=g$，即$(ab,c)=g=(b,c)$。

**&emsp;&emsp;定理1.17** 设$p$是素数，若$p\mid ab$，则$p\mid a$或$p\mid b$。
> 证明：假设$(a,p)=1$，则存在整数$s,t$，使得$sa+tp=1$，两边同乘以$b$，得$sab+tpb=b$，由$p\mid ab$，可得$p\mid b$。同理可假设$(b,p)=1$，可得$p\mid a$。

**&emsp;&emsp;定理1.18** 设$a_1,\cdots,a_n$是$n$个整数。如果$(a_i,c)=1,1\le i\le n$，则$(a_1\cdots a_n,c)=1$。
> 证明：当$n=1$时，$(a_1,c)=1$。<br>
> &emsp;&emsp;&emsp;当$n=2$时，由$(a_1,c)=1$，可知存在整数$s,t$，使得$sa_1+tc=1$，两边同乘以$a_2$，得$sa_1a_2+tca_2=a_2$，所以$(a_1a_2,c)\mid a_2$，又因为$(a_2,c)=1$，所以$(a_1a_2,c)\mid 1$，则$(a_1a_2,c)=1$。<br>
> &emsp;&emsp;&emsp;假设对于$1\le n\le k-1$，式$(a_1\cdots a_{k-1},c)=1$成立。当$n=k$时，由$(a_1\cdots a_{k-1},c)=1$，可知存在整数$s,t$，使得$sa_1\cdots a_{k-1}+tc=1$，两边同乘以$a_k$，得$sa_1\cdots a_k+tca_k=a_k$，所以$(a_1\cdots a_k,c)\mid a_k$，又因为$(a_k,c)=1$，所以$(a_1\cdots a_k,c)\mid 1$，则$(a_1\cdots a_k,c)=1$。<br>
> &emsp;&emsp;&emsp;根据数学归纳法，式$(a_1\cdots a_n,c)=1$成立。

**&emsp;&emsp;定义1.6**（最小公倍数，least common multiplication） 设$a_1,\cdots,a_n$是$n$个整数。若$m$是这$n$个数的倍数，则$m$叫作这$n$个数的公倍数。$a_1,\cdots,a_n$的所有公倍数中的最小正整数叫作最小公倍数，记作$[a_1,\cdots,a_n]$。$m=[a_1,\cdots,a_n]$的数学描述如下：<br>
&emsp;&emsp;(1) $a_1\mid m,\cdots,a_n\mid m$；<br>
&emsp;&emsp;(2) 若$a_1\mid m',\cdots,a_n\mid m'$，则$m\mid m'$。

**&emsp;&emsp;定理1.19** 设$a,b$是两个互素的正整数，则<br>
&emsp;&emsp;(1) 若$a\mid m,b\mid m$，则$ab\mid m$。<br>
&emsp;&emsp;(2) $[a,b]=ab$。
> 证明：(1) 由$a\mid m$，则存在整数$p$，使得$m=ap$，由于$(a,b)=1$，故存在整数$s,t$，使得$sa+tb=1$，等式两边乘以$p$，得$sm+tbp=p$，由于$b\mid m$，则$b\mid p$，即$ab\mid ap=m$。<br>
> &emsp;&emsp;&emsp;(2) 由$a\mid ab,b\mid ab$，再由题(1)，可得$ab$为$a,b$的最小公倍数，即$[a,b]=ab$。

**&emsp;&emsp;定理1.20** 设$a,b$是两个正整数，则<br>
&emsp;&emsp;(1) 若$a\mid m,b\mid m$，则$[a,b]\mid m$。<br>
&emsp;&emsp;(2) $[a,b]=ab/(a,b)$。
> 证明：(1) 设$m'$为$a,b$的最小公倍数，若有$m\mid a,m\mid b$，则$m'\mid m$，即$[a,b]\mid m$。<br>
> &emsp;&emsp;&emsp;(2) 设$g=(a,b),m=[a,b]$，则有$g\mid a,g\mid b$，故$a\mid ab/g,b\mid ab/g$，则$m\mid ab/g$；由$g=(a,b)$，故存在整数$s,t$，使得$sa+tb=g$，两边同乘以$m$，得$sam+tbm=gm$，则$ab\mid gm$，即$ab/g\mid m$，故$m=ab/g$。

**&emsp;&emsp;定理1.21** 设$a_1,\cdots,a_n$是$n$个整数，且$a_1\ne 0$。令$[a_1,a_2]=m_2$，$[m_2,a_3]=m_3$，$\cdots$，$[m_{n-1},a_n]=m_n$，则$[a_1,\cdots,a_n]=m_n$。
> 证明：当$n=2$时，$[a_1,a_2]=m_2$。<br>
> &emsp;&emsp;&emsp;当$n=3$时，由$[a_1,a_2]=m_2$，$[m_2,a_3]=m_3$，可知$a_1\mid m_3$，$a_2\mid m_3$，$a_3\mid m_3$，设一整数c为$a_1,a_2,a_3$的公倍数，则有$m_2\mid c,m_3\mid c$，故$[a_1,a_2,a_3]=m_3$。<br>
> &emsp;&emsp;&emsp;假设对于$2\le n\le k-1$，式$[a_1,\cdots,a_{k-1}]=m_{k-1}$成立。则当$n=k$时，由$[a_1,\cdots,a_{k-1}]=m_{k-1}$，$[m_{k-1},a_k]=m_k$，可知$a_1\mid m_k$，$\cdots$，$a_k\mid m_k$，设一整数c为$a_1,\cdots,a_k$的公倍数，则$m_{k-1}\mid c,m_k\mid c$，故$[a_1,\cdots,a_k]=m_k$。<br>
> &emsp;&emsp;&emsp;由数学归纳法，式$[a_1,\cdots,a_n]=m_n$成立。

**&emsp;&emsp;定理1.22**（算术基本定理） 任一整数$n>1$都可以表示成素数的乘积，且在不考虑乘积顺序的情况下，该表达式是唯一的，即
$$
n=p_1\cdots p_s, p_1\le\cdots\le p_s
$$
其中$p_i$是素数，且若
$$
n=q_1\cdots q_t, q_1\le\cdots\le q_t
$$
其中$q_j$是素数，则
$$
s=t, p_i=q_i, 1\le i\le s
$$
> 证明：先证存在性。假设整数$n$可表示成不全为素数的乘积，即组成$n$的数字乘积中至少有一个是合数，则该合数可以再分解成素数的乘积，所以$n$必定可以表示成素数的乘积。<br>
> &emsp;&emsp;&emsp;再证唯一性。考虑两组$n$的不同素数乘积：$n_1=p_1\cdots p_s$，$n_2=q_1\cdots q_t$，不妨设$1\le k\le \min(s,t)$，保证当$i\le k$时，$p_i=q_i$，当$i,j>k$时，每一个$p_i$均不等于$q_j$，现只需对$i,j>k$的素数进行考虑。<br>
> &emsp;&emsp;&emsp;当$i,j>k$时，每一个素数$p_i$均与$q_j$互素，所以乘积$p_{k+1}\cdots p_s$也与$q_{k+1}\cdots p_t$互素，因此$p_{k+1}\cdots p_s\ne q_{k+1}\cdots p_t$，即$n_1\ne n_2$，这与题意矛盾，故$n$的素数乘积表达式是唯一的。

**&emsp;&emsp;定理1.23** 任一整数$n>1$可以唯一地表示成
$$
n=p_1^{\alpha_1}\cdots p_s^{\alpha_s}, \alpha_i>0, i=1,\cdots,s
$$

**&emsp;&emsp;定理1.24** 设$n$是一个大于1的整数，且有标准分解式
$$
n=p_1^{\alpha_1}\cdots p_s^{\alpha_s}, \alpha_i>0, i=1,\cdots,s
$$
则$d$是$n$的正因数当且仅当$d$有因数分解式
$$
d=p_1^{\beta_1}\cdots p_s^{\beta_s}, \alpha_i\ge\beta_i\ge 0, i=1,\cdots,s
$$

**&emsp;&emsp;定理1.25** 设$a,b$是两个正整数，且都有因数分解式
$$
a=p_1^{\alpha_1}\cdots p_s^{\alpha_s}, \alpha_i\ge 0, i=1, \cdots,s
$$
$$
b=p_1^{\beta_1}\cdots p_s^{\beta_s}, \beta_i\ge 0, i=1,\cdots,s
$$
则$a,b$的最大公因数和最小公倍数分别有因数分解式
$$
(a,b)=p_1^{\min(\alpha_1,\beta_1)}\cdots p_s^{\min(\alpha_s,\beta_s)} 
$$
$$
[a,b]=p_1^{\max(\alpha_1,\beta_1)}\cdots p_s^{\max(\alpha_s,\beta_s)}
$$

**&emsp;&emsp;推论1.2** 设$a,b$是两个正整数，则$[a,b](a,b)=ab$，因为对任意整数$\alpha,\beta$，有$\min(\alpha,\beta)+\max(\alpha,\beta)=\alpha +\beta$。

## 作业

**&emsp;&emsp;[2]** 设$n\in\mathrm{Z}$，证明：$6\mid (n^3-n)$。
> 证明：令$a_n=n^3-n$，由于$a_{-n}=-n^3+n=-a_n$，即当$n$取相反数时，$a_n$的绝对值相等，因此$n$在非负整数范围内讨论即可。<br>
> &emsp;&emsp;&emsp;当$n=0$时，$a_0=0^3-0=0$，故$6\mid a_0$；<br>
> &emsp;&emsp;&emsp;当$n=1$时，$a_1=1^3-1=0$，故$6\mid a_1$；<br>
> &emsp;&emsp;&emsp;假设当$n=k-1$时，$6\mid a_{k-1}$成立。则当$n=k$时，
> $$
> \begin{aligned}
> a_k&=k^3-k \\
> &=(k-1)k(k+1) \\
> &=(k-2)(k-1)k + 3(k-1)k \\
> &=a_{k-1} + 3(k-1)k
> \end{aligned}
> $$
> 由于相邻两个数，其中一个必定能被2整除，故$6\mid 3(k-1)k$，再由$6\mid a_{k-1}$，故$6\mid a_k$。<br>
> &emsp;&emsp;&emsp;由数学归纳法，$6\mid a_n=(n^3-n)$得证。

**&emsp;&emsp;[3]** 对每一个奇数$n$，证明：$8\mid (n^2-1)$。
> 证明：令$a_n=n^2-1$，由于$a_{-n}=n^2-1=a_n$，即当$n$取相反数时，$a_n$的绝对值相等，因此$n$在非负奇数范围内讨论即可。<br>
> &emsp;&emsp;&emsp;当$n=1$时，$a_1=1^2-1=0$，故$8\mid a_1$；<br>
> &emsp;&emsp;&emsp;当$n=3$时，$a_3=3^2-1=8$，故$8\mid a_3$；<br>
> &emsp;&emsp;&emsp;假设当$n=2k-1$时，$8\mid a_{2k-1}$成立。则当$n=2k+1$时，
> $$
> \begin{aligned}
> a_{2k+1}&=(2k+1)^2-1 \\
> &=(2k-1)^2+4(2k-1)+4-1 \\
> &=a_{2k-1}+8k
> \end{aligned}
> $$
> 由于$8\mid a_{2k-1},8\mid 8k$，故$8\mid a_{2k+1}$。<br>
> &emsp;&emsp;&emsp;由数学归纳法，$8\mid a_n=(n^2-1)$得证。

**&emsp;&emsp;[4]** 利用类似于定理1.4（反证法）和定理1.5（构造法）的方法证明：$\sqrt{2}$为无理数。
> 证明：假设$\sqrt{2}$是有理数，则$\sqrt{2}$可表示为$p/q$，其中$p,q$为整数，且$(p,q)=1,q\ne 0$。<br>
> &emsp;&emsp;&emsp;由于$(p,q)=1$，故存在整数$s,t$，使得$sp+tq=1$，两边同乘以$\sqrt{2}$，得$2sq+tp=\sqrt{2}$，则$\sqrt{2}$为整数；由$1=\sqrt{1}<\sqrt{2}<2$可知，$\sqrt{2}$介于整数$1$和$2$之间，不可能为整数，故矛盾。所以$\sqrt{2}$是无理数。

**&emsp;&emsp;[5]** 证明：<br>
&emsp;&emsp;&emsp;(1) 形如$4k-1$的素数有无穷多个。<br>
&emsp;&emsp;&emsp;(2) 形如$6k-1$的素数有无穷多个。<br>
&emsp;&emsp;&emsp;(3) 证明形如$3k-1$，$4k-1$，$6k-1$形式的正整数有同样形式的素因子。
> 证明：(1) 假设有有限个形如$4k-1$的素数，不妨设最大的$4k-1$素数为$p_n$

**&emsp;&emsp;[6]** 手动方式求最大公因数$(55,85)$，$(202,282)$。编写程序：用Euclid除法计算$(a,b)$，并进行验证。
> 解：
> $$
> \begin{aligned}
> 85&=1\times 55+30 \\
> 55&=1\times 30+25 \\
> 30&=1\times 25+5 \\
> 25&=5\times 5+0
> \end{aligned}
> $$
> 故$(55,85)=5$。
> $$
> \begin{aligned}
> 282&=1\times 202+80 \\
> 202&=2\times 80+42 \\
> 80&=1\times 42+38 \\
> 42&=1\times 38+4 \\
> 38&=9\times 4+2 \\
> 4&=2\times 2+0 \\
> \end{aligned}
> $$
> 故$(202,282)=2$。

```` cpp
void euclid(int a, int b) {
    if (a < b) swap(a,b);
    int r = a, r_ = b;
    while (r_ != 0) {
        int temp = r%r_;
        r = r_;
        r_ = temp;
    }
    cout << "求解：" << '(' << a << ',' << b << ')' << '=' << r << endl;
    cout << "验证：" << a << '%' << r << '=' << a%r << ',' << b << '%' << r << '=' << b%r << endl;
}
````

**&emsp;&emsp;[7]** 手动方式求$s,t$，使得$sa+tb=(a,b)$，其中$(a,b)$为$(202,282)$，$(1613,3589)$，编写程序：用扩展的Euclid算法求$sa+tb=(a,b)$，并进行算法验证。
> |$q$|$r$|$r'$|$s$|$s'$|$t$|$t'$|
> |:-:|:-:|:--:|:-:|:--:|:-:|:--:|
> ||$a=282$|$b=202$|$1$|$0$|$0$|$1$|
> |$1$|$202$|$80$|$0$|$1$|$1$|$-1$|
> |$2$|$80$|$42$|$1$|$-2$|$-1$|$3$|
> |$1$|$42$|$38$|$-2$|$3$|$3$|$-4$|
> |$1$|$38$|$4$|$3$|$-5$|$-4$|$7$|
> |$9$|$4$|$2$|$-5$|$48$|$7$|$-67$|
> |$2$|<font color=red>$2$</font>|$0$|<font color=red>$48$</font>||<font color=red>$-67$</font>||
> 故$48\times 282 -67\times 202=2$。
> |$q$|$r$|$r'$|$s$|$s'$|$t$|$t'$|
> |:-:|:-:|:--:|:-:|:--:|:-:|:--:|
> ||$a=3589$|$b=1613$|$1$|$0$|$0$|$1$|
> |$2$|$1613$|$363$|$0$|$1$|$1$|$-2$|
> |$4$|$363$|$161$|$1$|$-4$|$-2$|$9$|
> |$2$|$161$|$41$|$-4$|$9$|$9$|$-20$|
> |$3$|$41$|$38$|$9$|$-31$|$-20$|$69$|
> |$1$|$38$|$3$|$-31$|$40$|$69$|$-89$|
> |$12$|$3$|$2$|$40$|$-511$|$-89$|$1137$|
> |$1$|$2$|$1$|$-511$|$551$|$1137$|$-1226$|
> |$1$|<font color=red>$1$</font>|$0$|<font color=red>$551$</font>||<font color=red>$-1226$</font>||
> 故$551\times 3589 -1226\times 1613=1$。

```` cpp
void extendEuclid(int a, int b) {
    if (a < b) swap(a,b);
    int r = a, r_ = b, s = 1, s_ = 0, t = 0, t_ = 1;
    while (r_ != 0) {
        int q = r/r_;

        int temp = r%r_;
        r = r_;
        r_ = temp;

        temp = s - q*s_;
        s = s_;
        s_ = temp;

        temp = t - q*t_;
        t = t_;
        t_ = temp;
    }
    cout << "求解：" << s << "×" << a;
    if (t >= 0) cout << '+';
    cout << t << "×" << b << '=' << r << endl;
    cout << "验证：" << '(' << a << ',' << b << ')' << '=' << s*a+t*b << endl;
}
````