---
title: 【信息安全数学】第2章：同余
date: 2020-10-16
sidebar: 'auto'
tags:
 - 数学
categories:
 - 课程笔记
---

## 2.1 同余和剩余类

**&emsp;&emsp;定义2.1** 给定一个正整数$m$，如果两个整数$a,b$有$m\mid a-b$，则$a,b$模$m$同余，记作$a\equiv b(\mathrm{mod}\,m)$；否则$a,b$模$m$不同余，记作$a\,/\!\!\!\!\!\equiv b(\mathrm{mod}\,m)$。

**&emsp;&emsp;定理2.1** 设$m$是一个正整数，$a,b$是两个整数，则$a\equiv b(\mathrm{mod}\,m)$的充要条件是存在一个整数$k$，使得$a=b+km$。
> 证明：必要性。由$a\equiv b(\mathrm{mod}\,m)$，可知$m\mid a-b$，则存在一个整数$k$，使得$km=a-b$，即$a=b+km$。<br>
> &emsp;&emsp;&emsp;充分性。由$a=b+km$，$k$为整数，则有$m\mid km=a-b$，则$a\equiv b(\mathrm{mod}\,m)$。

**&emsp;&emsp;定理2.2** 设$m$是一个正整数，则模$m$同余是等价关系，即<br>
&emsp;&emsp;(1) 自反性，对任一整数$a$，$a\equiv a(\mathrm{mod}\,m)$。<br>
&emsp;&emsp;(2) 对称性，若$a\equiv b(\mathrm{mod}\,m)$，则$b\equiv a(\mathrm{mod}\,m)$。<br>
&emsp;&emsp;(3) 传递性，若$a\equiv b(\mathrm{mod}\,m)$，$b\equiv c(\mathrm{mod}\,m)$，则$a\equiv c(\mathrm{mod}\,m)$。
> 证明：(1) 由于$m\mid a-a$，故$a\equiv a(\mathrm{mod}\,m)$。<br>
> &emsp;&emsp;&emsp;(2) 由于$a\equiv b(\mathrm{mod}\,m)$，则$m\mid a-b$，即$m\mid b-a$，故$b\equiv a(\mathrm{mod}\,m)$。<br>
> &emsp;&emsp;&emsp;(3) 由于$a\equiv b(\mathrm{mod}\,m)$，$b\equiv c(\mathrm{mod}\,m)$，则存在整数$k_1,k_2$，使得$a=k_1m+b$，$b=k_2m+c$，即$a=(k_1+k_2)m+c$，故$a\equiv c(\mathrm{mod}\,m)$。

**&emsp;&emsp;定理2.3** 设$m$是给定的一个正整数，$a_1,a_2,b_1,b_2$是$4$个整数，如果
$$
\begin{aligned}
a_1\equiv b_1(\mathrm{mod}\,m) \\
a_2\equiv b_2(\mathrm{mod}\,m)
\end{aligned}
$$
则有
$$
\begin{aligned}
&a_1+a_2\equiv b_1+b_2(\mathrm{mod}\,m) \\
&a_1a_2\equiv b_1b_2(\mathrm{mod}\,m)
\end{aligned}
$$
> 证明：由于$a_1\equiv b_1(\mathrm{mod}\,m)$，$a_2\equiv b_2(\mathrm{mod}\,m)$，则存在整数$k_1,k_2$，使得$a_1=k_1m+b_1$，$a_2=k_2m+b_2$，则$a_1+a_2=(k_1+k_2)m+(b_1+b_2)$，$a_1a_2=(k_1k_2m+k_1b_2+k_2b_1)m+b_1b_2$，故$a_1+a_2\equiv b_1+b_2(\mathrm{mod}\,m)$，$a_1a_2\equiv b_1b_2(\mathrm{mod}\,m)$。

**&emsp;&emsp;思考2.1** 同余关系对于减法和除法还“保持”吗？
> 证明：设$m$是给定的一个正整数，$a_1,a_2,b_1,b_2$是$4$个整数，有$a_1\equiv b_1(\mathrm{mod}\,m)$，$a_2\equiv b_2(\mathrm{mod}\,m)$。<br>
> &emsp;&emsp;&emsp;由$a_1\equiv b_1(\mathrm{mod}\,m)$，$a_2\equiv b_2(\mathrm{mod}\,m)$，则有$m\mid a_1-b_1$，$m\mid a_2-b_2$，故$m\mid (a_1-a_2)-(b_1-b_2)$，则$a_1-a_2\equiv b_1-b_2(\mathrm{mod}\,m)$，故减法“保持”。<br>
> &emsp;&emsp;&emsp;由于$a_1/a_2,b_1/b_2$不一定是整数，故除法不“保持”。

**&emsp;&emsp;定理2.4** 设$m$是一个正整数，$ad\equiv bd(\mathrm{mod}\,m)$，如果$(d,m)=1$，则$a\equiv b(\mathrm{mod}\,m)$。
> 证明：由$ad\equiv bd(\mathrm{mod}\,m)$，则$m\mid (a-b)d$，因为$(d,m)=1$，故$m\mid a-b$，则$a\equiv b(\mathrm{mod}\,m)$。

**&emsp;&emsp;定理2.5** 设$m$是一个正整数，$a\equiv b(\mathrm{mod}\,m)$，如果整数$d\mid (a,b,m)$，则$\frac{a}{d}\equiv \frac{b}{d}(\mathrm{mod}\,\frac{m}{d})$。
> 证明：由$a\equiv b(\mathrm{mod}\,m)$，则存在整数$k$，使得$a=km+b$，由于$d\mid(a,b,m)$，$\frac{a}{d},\frac{b}{d},\frac{m}{d}$都是整数，则$\frac{a}{d}=k\frac{m}{d}+\frac{b}{d}$，故$\frac{a}{d}\equiv \frac{b}{d}(\mathrm{mod}\,\frac{m}{d})$。

**&emsp;&emsp;定理2.6** 设$m$是一个正整数，$a\equiv b(\mathrm{mod}\,m)$，如果<font color=red>正</font>整数$d\mid m$，则$a\equiv b(\mathrm{mod}\,d)$。
> 证明：由$a\equiv b(\mathrm{mod}\,m)$，可知$m\mid a-b$，由于$d\mid m$，故$d\mid a-b$，则$a\equiv b(\mathrm{mod}\,d)$。

